<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Maka8ka&#39;s Garden</title>
    <link>https://www.maka8ka.cc/</link>
    <description>Recent content on Maka8ka&#39;s Garden</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Maka8ka</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 03 Aug 2021 17:02:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.maka8ka.cc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>C3-Custom_Command_and_Control</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/c3-custom_command_and_control/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2021 17:02:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/c3-custom_command_and_control/</guid>
      <description>C3-Custom_Command_and_Control 状态: 进行中
项目地址：https://github.com/FSecureLABS/C3
获取可执行文件路径修改
E:\CppWorkSpace\C3-master\Src\WebController\Backend&amp;gt;dotnet publish -c Release 用于 .NET 的 Microsoft (R) 生成引擎版本 16.10.1+2fd48ab73 版权所有(C) Microsoft Corporation。保留所有权利。 正在确定要还原的项目… 所有项目均是最新的，无法还原。 WebController -&amp;gt; E:\CppWorkSpace\C3-master\Bin\WebController\Release\netcoreapp2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Java反序列化学习记录</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/java%E5%8F%8D%E5%BA%8F%E5%88%97%E5%8C%96%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jul 2021 21:00:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/java%E5%8F%8D%E5%BA%8F%E5%88%97%E5%8C%96%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid>
      <description>Java反序列化学习记录 关键词: 漏洞 状态: 进行中
反序列化分享【226安全团队内部周分享内容】
https://www.bilibili.com/video/BV1pt411A7mX
从零开始Weblogic反序列化漏洞
https://www.bilibili.com/video/BV16Z4y1K7Rb
参考与致谢：
https://eviladan0s.github.io/2020/07/30/java-sec-newbee/
https://eviladan0s.github.io/2020/07/31/learn-CommonsCollections1/
JavaEE开发体系MVC 应用程序被划分成模型层model 视图层 view 控制层Controller
Servlet （处理用户请求controller）+ JSP（处理数据显示view ） + JavaBean（负责封装数据model ）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NGLite-基于区块链网络的匿名跨平台远控程序</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/nglite-%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%9A%84%E5%8C%BF%E5%90%8D%E8%B7%A8%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E8%BF%9C%E6%8E%A7%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2021 06:11:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/nglite-%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%9A%84%E5%8C%BF%E5%90%8D%E8%B7%A8%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E8%BF%9C%E6%8E%A7%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</guid>
      <description>NGLite-基于区块链网络的匿名跨平台远控程序 0x00 敬告 本文所阐述内容仅供技术探讨及研究，所有环境均为实验环境，不存在任何违反破坏计算机行为。文中所有工具仅供研究使用，产生一切后果由使用者自负。
该远控程序是方便运维人员使用的运维工具，请大家合理使用，产生一切非法行为及后果由使用者自负。
原创文章，转载请注明原作者及原文链接。
@TenguG@Maka8ka
0x01 工具优势&amp;amp;劣势 理论上完全的匿名性，当然要是有人监测并分析了所有中间节点除外，目前节点约8W个
无需任何公网资源，只需要通信主机能上网即可
无需实名购买IP/域名/服务器/CDN等等资源
目前免杀性能优
连接稍多，体积较大，大家可通过upx等进行压缩
0x02 工具介绍及原理 原理请移步T00ls文章https://www.t00ls.net/thread-61875-1-1.html
目前功能单一，仅提供命令执行功能
昨天文章发布后有写小伙伴wx我说有没有能用的，所以发布了一个可以直接拿来用的版本。
相较于demo版增加了自定义频道/群组功能，同学们可以自己生成自己的随机频道，在自己的专属频道中进行通信，也可以团队协作，只需要讲频道地址告诉你的小伙伴，在小伙伴的机器上同时运行controller指定-g即可。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Burp插件开发(一)</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/burp%E6%8F%92%E4%BB%B6%E5%BC%80%E5%8F%91%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jun 2021 11:12:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/burp%E6%8F%92%E4%BB%B6%E5%BC%80%E5%8F%91%E4%B8%80/</guid>
      <description>Burp插件开发(一) 从零开始开发Burp插件 在burp目录中新建java文件，以官方示例helloworld为例
E:\JavaWorkSpace\BurpApi&amp;gt;mkdir build E:\JavaWorkSpace\BurpApi&amp;gt;javac -d build burp/* E:\JavaWorkSpace\BurpApi&amp;gt;jar -cf hello.jar -C build burp //-cf createFile E:\JavaWorkSpace\BurpApi&amp;gt; 0x01 helloWorld解析 第一步，新建入口类BurpExtender</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一个基于区块链网络的匿名远控</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%9A%84%E5%8C%BF%E5%90%8D%E8%BF%9C%E6%8E%A7/</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2021 18:21:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%9A%84%E5%8C%BF%E5%90%8D%E8%BF%9C%E6%8E%A7/</guid>
      <description>一个基于区块链网络的匿名远控 0x00 敬告 本文所阐述内容仅供技术探讨及研究，所有环境均为实验环境，不存在任何违反破坏计算机行为。文中所有工具仅供研究使用，产生一切后果由使用者自负。
原创文章，转载请注明转载原作者及原文链接。
原文链接
@TenguG@Maka8ka
0x01 前言 随着网络技术革新，防火墙杀软的层层迭代，远控木马发展了良久，从最早的基于TCP开端口正向链接的木马，到后来有基于TCP的C/S端的反向链接木马，再到各类变种的HTTP/HTTPS/DNS木马。
目前用的最多的cobaltstrike/msf，免杀多要对shellcode进行免杀，各类加载器，进程注入等绕过杀软。但绕过杀软最好的办法就是自己写一个远控程序。
写远控之前我们就要思考一下目前的cobaltstrike和msf在回连的时候主要特征是什么，行为特征？回连特征？包含回连IP/域名/CDN？行为特征可通过自己写远控客户端进行规避，IP/域名/服务器是不是都得使用实名信息/付款方式进行购买，匿名性大大降低。总有暴露的风险。
那么如何实现在无IP/域名/服务器的情况下实现无需任何实名信息的远控才是本文主要探讨的问题。所以需要思考一下，如何无IP/域名实现穿透？P2P？和区块链又有啥关系
0x02 基于NKN区块链网络的P2P网络 上图来自：https://nkn.org/wp-content/uploads/2020/12/NKN概览.pdf
所有客户端/服务端均直接链接NKN的官方节点/由用户加入NKN网络的挖矿节点，所有节点均只知道相邻的邻居节点。此时客户端和服务端在网络中几乎对等。服务端在无公网IP端口的情况下，仅需能链接外网，有外网访问的权限，即可作为被连接的对象。
上图来自https://github.com/nknorg/nkn-sdk-go
利用NKN的sdk即可快速实现具有消息传送功能的客户端，由于在P2P网络中无明显的客户端/服务端区别，在之后的文章中姑且称C2控制端，和受控端。
0x03 一般远控执行流程 0x04 NGLite执行流程 透过NKN 的网络，可以实现一个匿名的P2P群组，类似于聊天频道，每个发送端可直接对目的端发送消息，消息经过nkn网络中的不同节点进行传送。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CobaltStrike 4.3 破解 修复暗桩</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/cobaltstrike-4-3-%E7%A0%B4%E8%A7%A3-%E4%BF%AE%E5%A4%8D%E6%9A%97%E6%A1%A9/</link>
      <pubDate>Sat, 01 May 2021 12:22:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/cobaltstrike-4-3-%E7%A0%B4%E8%A7%A3-%E4%BF%AE%E5%A4%8D%E6%9A%97%E6%A1%A9/</guid>
      <description>CobaltStrike 4.3 破解 修复暗桩 关键词: CobaltStrike
记录过程，自己动手，丰衣足食
破解目标
 替换authkey.pub文件 修改源码中authkay.pub的md5值 修改过期时间 修复becon/BeaconData.class中暗桩  破解第一步，反编译,Reserve_Cobalt_src目录需自行创建，否则会报目录不存在错误，出现其他错误更换Java版本，比如
Error: A JNI error has occurred, please check your installation and try again 使用Idea自带的反编译工具</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CobaltStrike-BOF及对应的cna脚本</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/cobaltstrike-bof%E5%8F%8A%E5%AF%B9%E5%BA%94%E7%9A%84cna%E8%84%9A%E6%9C%AC/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 11:12:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/cobaltstrike-bof%E5%8F%8A%E5%AF%B9%E5%BA%94%E7%9A%84cna%E8%84%9A%E6%9C%AC/</guid>
      <description>CobaltStrike-BOF 状态: 进行中
【TOC】手牵手学习如何编写CobaltStrike-BOF及对应的cna脚本
环境 linux
MinGW-w64
通过包管理器安装MinGW-w64
sudo apt-get install -y *-w64-x86-* wget https://www.cobaltstrike.com/downloads/beacon.h
一般c程序(不准确) #include &amp;lt;windows.h&amp;gt;INT main() { HANDLE LogonHandle; if (LogonUserA(&amp;#34;admin&amp;#34;, &amp;#34;localhost&amp;#34;, &amp;#34;1qaz!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DNSLog 使用</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/dnslog-%E4%BD%BF%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 15:33:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/dnslog-%E4%BD%BF%E7%94%A8/</guid>
      <description>DNSLog 关键词: SQL, 漏洞
应用前提  SQL盲注 无回显命令执行 XXE盲打 SSRF盲打  DNSLog服务器搭建 https://github.com/lanyi1998/DNSlog-GO
https://mp.weixin.qq.com/s/m_UXJa0imfOi721bkBpwFg
DNSLog在盲注中用法 Mysql数据库 利用条件
 有file权限的数据库 开启allow_url_fopen(默认开启) secure_file_priv= 当secure_file_priv的值没有具体值时，表示不对mysqld 的导入|导出做限制 show global variables like &amp;lsquo;%secure%&#39;;  payload:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows内网渗透</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/windows%E5%86%85%E7%BD%91%E6%B8%97%E9%80%8F/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2020 17:22:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/windows%E5%86%85%E7%BD%91%E6%B8%97%E9%80%8F/</guid>
      <description>Windows内网渗透 关键词: LDAP, Windows, 域, 持久化, 漏洞 状态: 进行中
学习资料 https://security.tencent.com/index.php/blog/msg/154
0x01 SPN(Service Principal Names)  服务主体名称:使用Kerberos须为服务器注册SPN，因此可以在内网中扫描SPN，快速寻找内网中注册的服务，SPN扫描可以规避像端口扫描的不确定性探测动作。主要利用工具有：setspn、GetUserSPNs.vbs和Rubeus。  介绍：
服务主体名称（Service Principal Names）是Kerberos客户端用于唯一标识给特定Kerberos目标计算机的服务实例名称。Kerberos身份验证使用SPN将服务实例与服务登录帐户相关联。如果在整个林中的计算机上安装多个服务实例，则每个实例都必须具有自己的SPN。SPN分为两种：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows PE权威指南-学习记录</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/windows-pe%E6%9D%83%E5%A8%81%E6%8C%87%E5%8D%97-%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jul 2020 22:31:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/windows-pe%E6%9D%83%E5%A8%81%E6%8C%87%E5%8D%97-%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid>
      <description>Windows PE权威指南-学习记录 关键词: Windows 状态: 进行中
运行环境 Windows 环境变量 path = e:\masm32\bin include = e:\masm32\include lib = e:\masm32\lib 第一个PE程序 .386 .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hook-dll注入</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/%E6%B1%87%E7%BC%96-hook-dll%E6%B3%A8%E5%85%A5/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2020 17:21:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/%E6%B1%87%E7%BC%96-hook-dll%E6%B3%A8%E5%85%A5/</guid>
      <description>Hook-dll注入 状态: 进行中
OD用法 界面 c主界面模式
t线程/进程模式
b所有断点
常用命令 dd查看地址
dc查看地址ascii数据
du 查看地址unicode数据
快捷键 F2设置断点
CE用法 快捷键 内存浏览器中
ctrl+G前往内存
微信分析（3.3.0.115）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows-WMI分析及运用(一)</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/windows-wmi%E5%88%86%E6%9E%90%E5%8F%8A%E8%BF%90%E7%94%A8%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2020 14:55:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/windows-wmi%E5%88%86%E6%9E%90%E5%8F%8A%E8%BF%90%E7%94%A8%E4%B8%80/</guid>
      <description>Windows-WMI分析及运用(一) 关键词: Windows, 持久化, 漏洞 状态: 进行中
参考链接:
WMI Attacks
https://wooyun.x10sec.org/static/drops/tips-8189.html【本文由三好学生原创并首发于乌云drops】
WMI Backdoor
https://wooyun.x10sec.org/static/drops/tips-8260.html【本文由三好学生原创并首发于乌云drops】
WMI Defense
https://wooyun.js.org/drops/WMI Defense.html【本文由三好学生原创，原文地址:http://drops.wooyun.org/tips/8290】
WMI 相关内容</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows驱动程序开发(1)</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/windows%E9%A9%B1%E5%8A%A8%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%BC%80%E5%8F%911/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 16:44:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/windows%E9%A9%B1%E5%8A%A8%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%BC%80%E5%8F%911/</guid>
      <description>Windows驱动程序开发(1) 状态: 进行中
环境准备 https://go.microsoft.com/fwlink/?linkid=873060
下载WDK(Windows Driver Kit 10.0.15063)
下载对应版本Win SDK(Windows 10.0.15063.468)
Visual Studio (include C++的桌面开发)
第一个Windows驱动程序 驱动运行在Ring0
#include &amp;lt;ntddk.h&amp;gt; //DriverUnload 为驱动卸载函数,驱动使用真实内存，释放清理资源，3环中内存错误蓝屏 VOID DriverUnload(PDRIVER_OBJECT pDriverObject) { //指明未使用的参数，告知编译器，否则会报错 	UNREFERENCED_PARAMETER(pDriverObject); DbgPrint(&amp;#34;Unload Success&amp;#34;); } //DiverEntry 相當於三環程序，也就是應用層程序的main函數 //pDriverObject 驱动对象指针 //pRegPath 注册表路径指针 NTSTATUS DriverEntry(PDRIVER_OBJECT pDriverObject, PUNICODE_STRING pRegPath) { //指明未使用的参数，告知编译器，否则会报错 	UNREFERENCED_PARAMETER(pRegPath); //指定了驱动卸载程序 	pDriverObject-&amp;gt;DriverUnload = DriverUnload; DbgPrint(&amp;#34;DiverEntry Success&amp;#34;); //STATUS_SUCCESS == 0,三环中0代表失败，驱动零环中0代表成功 	return STATUS_SUCCESS; } Windows调试工具</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基于以太坊的智能合约开发(一)</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E4%BB%A5%E5%A4%AA%E5%9D%8A%E7%9A%84%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%90%88%E7%BA%A6%E5%BC%80%E5%8F%91%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2020 14:18:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E4%BB%A5%E5%A4%AA%E5%9D%8A%E7%9A%84%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%90%88%E7%BA%A6%E5%BC%80%E5%8F%91%E4%B8%80/</guid>
      <description>基于以太坊的智能合约开发 关键词: ETH, 区块链, 开发, 智能合约 状态: 进行中
小结：智能合约类似于定义各种结构体及方法，这些方法及对象将保存在区块链数据库中并将操作未来的数据库对象。
first helloworld pragma solidity ^0.4.0; contract helloword{ string Myname = &amp;#34;name&amp;#34;; function getName() public returns(string){ return Myname; } function setName(string _name)public{ Myname = _name; } } 以太坊地址的本质</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CISSP-安全运营</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/cissp-%E5%AE%89%E5%85%A8%E8%BF%90%E8%90%A5/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Feb 2020 15:11:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/cissp-%E5%AE%89%E5%85%A8%E8%BF%90%E8%90%A5/</guid>
      <description>CISSP-安全运营 状态: 进行中
基本概念 运行安全  在集中式和分布式环境中处理信息资产的保护和控制 运营安全是其他服务的一个品质，并且它本身就是一组服务  安全运行  保持安全服务高效的运行所要求的安全日常事务  业务连续性计划和灾难恢复计划 TOPICS Objectives 安全运营的基本概念 关键主题 维护运营弹性  关键业务有弹性，保持连续性  制定有应急预案 实时监控和响应    保护有价值的资产  提供各种资产的日常维护 保护资产不被破坏  控制系统账号  维护用户访问关键业务系统的控制 提供何种账号（尤其是特权账号）的检查和平衡，确保这些账号成为合理的业务需求  有效管理安全服务  IT服务的变更、配置和问题管理 安全相关程序，如用户配资和服务台程序 关注报告和服务持续改进实践  运营人员的要求 负责、谨慎、明智、有能力的人  适度谨慎  采取了合理的防范保护措施   湿度勤勉  在日常管理中尽到责任    控制特权账号  对账号的数量和类型进行严格控制 小心监控系统的账号管理权限  服务账号 执行脚本的账号   身份和访问管理（Identity and access Management、IAM）  用户配置 管理跨多系统的访问权限 本地访问控制系统   所知必须和最小特权（互为补充）  所知必需  基于工作或业务需要被授予最小悉知范围和访问权限 运营安全是关键-常用于军队   最小特权  要求用户或进程没有不必要的访问特权来执行工作、任务和功能 目标  限制用户和进程只访问必要的资源和工具来完成指定任务   限制  可访问的资源 用户可执行的操作        使用组和角色管理账号 不同类型的账号  特权账号  Root或内置管理员帐号  用于管理设备和系统全能默认账号 安全控制  更名尽可能的严格 默认密码要修改 logs记录个人使用root账号的行为   使用root账号登录时  会话应执行强加密和监控 使用多因子的身份验证方法     服务账号  由系统服务和核心应用所使用的特权访问  密码复杂并经常更换 有一个策略来回收和关闭已遭泄露账户     管理员账号  这些账号被分配给需要系统特权访问来执行维任务的指定个人 这些账号应与用户的普通账号分开 账号密码应安全可靠的分发给个人 管理员应书面承认接受账号并遵守组织规则 账号不再使用应立即去除 所有活动应该被审计 部署额外的日志系统 多因素认证   超级用户  这些账号权限由于工作所需授予，超过普通用户权限但是不需要管理员权限的 超级用户可以在自己的桌面上安装软件 应书面承认接受账号并遵守组织规则，如签署安全协议书     普通或受限用户账号  使用用户最多 基于最小权限或所知必须原则    职责分离  定义  将一个关键任务分成不同的部分，每个部分由不同的人来执行  防止同谋，进行欺诈需要多人共谋     目的  制约，减少故意破坏的几率 补充，减少无意的疏漏和错误的几率   原因  不同安全相关人物所需技能不同 将管理员任务分成多个角色以赋予不同的信任级别 防止安全相关功能委托一个角色或成员   系统管理员  最小特权  根据需要确定必要访问和应用   监控  行为被日志审计并发送到一个单独的审计系统中   防止欺诈行为  管理员如果没有勾结他人就没能力参与恶意活动   背景调查 岗位轮换   操作员  工作职责  进行主机的日常操作，确保预定的工作有效进行和解决可能出现的问题   权限说明  操作员具有很高的权限，但低于系统管理员，这些权限可以规避系统的安全策略，应监控   安全控制  最小特权 监控  操作员的行动被记录并发送至不受操作员控制的一个独立系统中   职责分离  管理员如果没有勾结他人就没有能力参与恶意活动   背景调查     安全管理员  作用  定义系统安全设置并协同管理员进行相关配置，提供一种权利制衡，为系统管理员提供审计   主要职责  账号管理 敏感标签的分配 系统安全设置 审计数据的评审     帮助/服务台人员  提供一线支持 在需要时重置用户密码 进行监控和背景调查   普通用户  需要访问信息技术资源    监控特权  许可、实用性和背景调查 以下情况不应该被授予访问权限（如IDS和防火墙日志，调整市中或删除日志）  近期严重缺乏相关的判断力 有关角色的行为出现重复的高风险模式 角色的表现与非法活动有关   账户验证  确定现有不活动账号（离职、离岗、临时休假人员账户）   岗位轮换  减少个人之间共谋活动的风险   双人操作  现场双人监督   强制休假  强制休假，以便能识别潜在欺诈行为，并且使工作轮换成为可能 强制假期具有突然性，使欺诈者没有时间来演示欺诈痕迹    安全管理员与网络管理员  区别  网络管理员关注可用性及用户需要的功能和效率 但效率和功能常以牺牲安全为待见，注重安全常会降低效率，如采用杀毒软件扫描，部署防火墙、终端防护系统等   安全管理员职责  实现和维护安全设备和软件 执行安全评估 创建和维护用户资料、实现和维护访问控制机制 配置和维护强制性访问控制，环境中的标签 为用户设置出事口令 检查审计日志    可问责  用户访问的资源必须给予适当控制，以避免授予过多权限导致对公司及其资源造成损害 应当对用户访问和操作资源的行为进行监控、审计和日志记录。用户id应当包含在日志中 日志应当常规记录，并定期分析，可通过自动方式和人工方式相结合的手段，当超过规定门限报警时，管理员给予及时分析处置  错误警报门限  定义  应设定某种错误发生次数的门限，超过此门限后相关行为应受到怀疑或禁止   作用  设置错误警报门限的目的是使用门限值、监控和审计的方式，及时发现问题防止更大损失的发生    保证级别 操作保障  关注产品的体系结构、嵌入的特征和功能，在产品评估中，产品具有使 用户 持续获得所需安全的产品特性 操作系统保障示例：访问控制机制、特权和用户程序代码分离、审核和监视能力、隐蔽通道分析、可信恢复  生命周期保障  关注产品如何开发和维护，全生命周期各阶段满足标准规范 示例：设计规范、限制级别配置、单元和集成测试、配置管理以及可信分发  操作责任  操作安全目标：降低可能由非授权访问或滥用造成损失的可能性 管理层负责雇员的行为和职责 操作部门的人员负责确保系统受到保护并在预期的方法下运行 操作部门的目标：防止反复发生问题，将硬件和软件故障降低到可接受的级别以减少事故或破坏的影响 关注内容：  不寻常或无法解释的事件 偏高标准，偏离标准的安全事件 不定期的初始程序加载（重启）关注无故重启的设备 资产表示和管理，资产管理是指了解整个环境中的一切：硬件、固件、操作系统、语言运行时环境、应用程序以及不同的库； 系统控制：确保指令在正确的上下文中执行 可信恢复：确保故障和操作中断不会破坏系统安全运行所需的安全机制和规程： 输入和输出控制：应用程序的输入和输出有直接的关联关系，需要监控输入中的人物错误和可以行为 系统强化：禁用不需要的组件和服务：系统安全配置加固； 远程访问安全：不得以明文方式传送命令和数据，应当使用SSH而不是telenet；应该在本地而不是远程管理；只允许少数管理员执行这种远程功能应对任何管理活动实施强制身份验证    信息系统生命周期管理  信息生命周期包括产生、分发、使用、维护、纰漏、处置（转让、安全处理） 信息所有者  确定信息对组织使用具有的影响 了解信息的重置成本（如果它可以被取代） 决定哪个组织需要这些信息和在什么情况下应该发布这些信息 指导合适信息是不准确的或不再需要的，应当被销毁   分级和分类  分级关注访问  军队或政府信息（秘密、机密、绝密）   分级关注影响  决定信息丧失机密性、完整性或可用性   可使基线标准化   保留计划  降低存储成本 只保存相关的信息，可加快搜索和索引 诉讼保留和电子披露是不太可能会遇到错误，预决策或协商信息    (SLAs)服务水平协议  Waht  SLA是一个描述客户从供应商获得服务水平的简单文档，展示服务测量指标、补救或如果达不到协议要求所遭受的惩罚 如果由于客户的原因导致SLA达不到，则不应该受到惩罚 SLA-外部 OLA-内部   Why  确保双方理解要求 确保协议没有被有意或无意的曲解   Who  不同级别不同的价格 协商的起点   关键部分  service elements  提供具体服务 服务可用性状态 服务标准（时间窗） 升级程序 各方职责 费用/服务权衡   management elements  测量标准和方法定义\报告流程\内容和频率\争议解决过程   SLA保持更新  供应商能力和服务需求变化     赔偿  供应商能力和服务的需求变化   SLA不能转让 如何验证SLA  statics   测量指标  Service availability Defect Rates 不良率 Technical Quality Security   何时评审SLA  变更管理 变更管理流程  请求 影响评估 审批 构建和测试 通知 实施 验证 记录  配置管理 目标  建立和维护产品、系统和项目整个生命周期的完整性  包括  识别软件产品的配置项 控制配置项及其变更 记录和报告配置项的状态和变更活动，同时开展审计  配置管理  管理组件从最初的概念到设计、实施、测试、基线、构建、发布和维护 使得必然发生的变更可控 策略和标准：  组件集处于配置管理的支配下 组件是如何命名的 组件是如何输入和离开控制集的 处于CM下的组件是如何被允许变更的 CM下不同版本的组件是如何可用的 在什么情况彼此每个都能使用 CM工具是如何启动和加强配置管理的    可信恢复  目的  可信恢复的目的是确保在故障和运作中断情况下维护系统的安全和职能功能；为了实现上述目的，系统应该加入一系列机制使其在预先定义的故障或中断发生时能够保持安全状态；   类型  系统重启：以受控方式关闭系统，重新引导前不一致的数据已得到矫正，数据结构实际上处于一致状态 紧急系统重启动：以非受控方式关闭系统，重启前数据仍然处于不一致状态，重启进入维护状态自动执行恢复，将系统带入到一致状态 系统冷启动：自动化恢复机制无法将系统带入到一致状态，由管理员人工介入将系统从维护模式恢复到一致状态；（用于挫败攻击的启动方式）   系统崩溃后正确步骤  进入到单用户或安全模式 修复问题并恢复文件 确定关键的文件和操作   安全关注  引导顺序（C、A、D）不能重新配置 不应避开在系统日志中写入动作 应该禁止系统被迫关闭 应禁止输入变更线路    输入输出控制  一个应用的输入直接影响了输出结果，因此应当监控输入存在错误或可疑的行为 应用程序应通过程序限定数据的类型并进行检查 应用系统输入控制的其他要求 当Activex，插件，更新配置文件，设备、驱动 准入生产环境前，应通过可信权威机构的检测  硬件安全控制  网络设备的物理控制措施  线缆锁闭防止破坏   大容量存储设备介质的控制  包括笔记本电脑、存储设备、手机甚至相机存储卡   工作站的安全防护措施  做一个硬拷贝镜像，称做Gold Master（GM）   应用系统的安全防护  关注脆弱性与修复   组件的安全防护  对组件进行恰当的配置    软件许可控制  仅授权软件才可安装，禁止安装盗版软件 使用盗版软件或超授权数量、范围安装使用lincense是要追究法律责任的 应采取手段监控lincense使用情况  远程访问安全  远程访问是组织常用的韵味方式，也是保障在灾难中得以恢复的重要手段，并可减少运维成本 远程访问是移动办公、出差等情况所选用的一种访问手段 风险  非授权访问、病毒恶意代码引入等   安全措施  采用VPN技术进行网络安全接入 数据加密传输，即使使用了VPN技术 采取强认证措施 关键设备本地管理，而非远程管理 限制远程访问的管理员数量到最小化    The CMMI steps for CM  识别将要至于配置管理下的配置项、组件及其相关工作 建立和维持配置管理和变更管理系统来控制工作产品 建立和发布内部使用基线以及交付给客户的基线 追踪配置项变更请求 控制配置项内容变更 建立和维持描述配置项的记录 执行配置审计来维持配置项的完整性  资产清单  硬件库  品牌 型号 mac地址 序列号 操作系统、固件版本 位置 BIOS和其他硬件密码 可以的话标记IP 组织资产管理的标签或条形码   软件库  软件名 密码或激活码 lincense类型和版本 lincense数量 剩余数量 。。。   硬件库和软件库的安全作用  安全专家能迅速找到和减少硬件类型和版本相关的漏洞 知道网络中的硬件类型和位置能降低受影响设备的工作量 可以经扫描发现网络中未经授权的设备   维护配置清单  记录和追踪配置的变更能提供网络完整性和可用性的保障 定期检查确保非授权变更    CM适用于不同类别的资产类型  物理资产-服务器、笔记本智能手机 虚拟资产-软件定义网络SDNS，虚拟存储区域VSAN 云资产-服务、存储网络 应用-web服务、Saas平台  云资产供给  Iaas（基础设施即服务）  供给受限于非云物理设备的性能，如路由器、服务器实机，他们的性能常会影响大量用户 因此，这些非云物理设备的变更应格外慎重   Paas（平台即服务）  要确保能访问该平台服务的开发人员范围是受控的   SaaS（软件即服务）  灵活的配置软件即平台的资源访问，达到安全高效的目的，最佳方式是就近自主获取资源    补丁和漏洞管理 补丁管理的目的  建立持续配置环境，保护操作系统和应用的已知漏洞 很多时候厂商升级版本时不给出升级的原因和理由  补丁管理考虑的风险因素  是否通过管理层批准 是否遵从配置管理策略 是否考虑带宽利用率 是否考虑服务可用性  补丁集中管理  是补丁管理的最佳实践 分类  基于代理  在每个设备上都安装了一个更新代理 该代理与一个或多个更新服务器进行通信 并将可用补丁与本地主机上的软件和版本进行比较，根据需要进行更新   无代理  有一个或多个主机，使用管理凭据远程连接到网络上的每个设备，并检查所需要的更新的远程设备   被动方式  被动监视网络流量，推断每个网络应用或服务的补丁级别 对终端影响最小 并不总是能够唯一识别软件版本     虚拟化技术使你更容易建立补丁测试实验室 一些措施可以减轻软件漏洞的影响，例如防火墙、IDS等，给我们预留测试补丁的时间 逆向工程补丁  应对0DAY供给 通过逆向工程供应商可以推出软件补丁 通过逆向工程使黑客更易开发最新的漏洞 取决于即黑客用于供应商应用逆向工程的速度    补丁管理的步骤  安全专家需要判断是否是漏洞 是否需要升级补丁  基于风险决策 补丁的重要程度   管理层和系统属主来确定是否更新补丁  是否会影响业务   更新补丁已经被测试以及残余风险被解决  安全更新 部署前通知用户 在夜间或周末更新 部署前备份服务器   更新完成后需要在生产环境中验证  可能会产生一些不可见问题   部署完成后确保所有适当的机器都被修改 记录所有变更  安全和补丁信息管理  关键部分  补丁管理是要知道关于安全问题和补丁发布两者的信息 知道与他们环境有关的安全问题和软件更新 建议专人和团队负责提醒管理员和用户的安全问题或应用的更新   补丁优先级和作业安排  补丁生命周期，知道补丁的正常使用和系统的更新 作业计划处理关键安全和功能补丁和更新    补丁测试  补丁测试的广度和深度 补丁测试流程开始于软件更新的获取和在生产部署后连续通过可接受性测试 补丁获取时需要进行验证  来源校验 完整性校验   补丁校验完成后进行测试  测试环境经可能的接近生产环境 可以用生产环境的自系统作为测试环境    补丁变更管理  变更对补丁管理的每一步都非常重要 修补应用程序包含应急和回退计划 在变更管理方案中包含风险降低策略 变更管理方案中包含监控和可接受计划  证明补丁成功具体里程碑和可接受标准 允许关闭变更系统中更新    补丁安装和部署  补丁管理的部署阶段必须具有良好经验的管理员和工程师 安全和部署意味着生产系统的补丁和更新会真实实施 影响补丁部署的技术因素是工具的选择  工具选择  购买 自建   工具类型  agent-based agentless systems     部署安全补丁  及时完成 可控和可预期    补丁审计和评估  常规审计和评估能衡量补丁管理成功和程度 两个问题  对于任何一支漏洞或bug什么系统需要修补 系统是否更新真实的补丁   关键成功因素  资产和主机管理  理想主机管理关键能生成报告   管理工具   系统发现和审计作为审计和评估流程的部分  一致性和复合性  补丁管理方案中的审计和评估元素能帮助识别系统不符合组织指南或其他减少不符合的工作 系统生成工具和指南在安装时确保符合补丁要求主要执行手段 补丁管理技术非常重要，但不能仅靠技术  补丁管理方案是团队技术提供基于协作解决组织独特要求的方针和运维的解决方案    漏洞管理系统  配置管理  帮助组织知道其所有部分   脆弱性扫描  识别这些弱点   漏洞类型  系统缺陷 配置错误 策略错误   基于主机的扫描 应用安全扫描 数据库安全扫描  发现配置错误配置    事件管理 事件管理（快速恢复）  包含人、技术和流程  指导所有与事件有关的活动并知道安全人员到一个预定义和预授权路径的解决方案 描述在事件中所包含的各方的角色和职责中所采取的活动   管理安全技术  边界控制  更可信和不可信环境之间的划分 防火墙、路由器、代理和其他技术 单个系统   安全运营关注确保技术能够有效运行，并持续监控其有效性    安全测量指标和报告 监测  入侵检测预防与系统  用来识别和应对实时或近实时的可以安全相关事件 基于网络流量分析 基于单个系统的审计日志和流程 IDS IPS 模式匹配或签名分析 基于异常协议的入侵检测系统 基于统计异常的入侵检测系统 误报 漏报   防恶意软件系统  部署在单个主机和系统上 UTM 安全网关 持续更新病毒库 通过监控来确保防病毒系统始终存活和有效 部署介质和邮件附件自动扫描策略 扫描应给定期安排和实施   SEIM 安全信息事件管理系统（日志的综合解决方案）  系统日志的缺点是只能提供单个系统的视角，不能提供相关事件的涉及多个系统的日志和信息 提供一个公共平台，用于日志收集、整理、实时分析 提供使用来自多信息源并关于历史事件的报告 日志管理系统是类似的  结合SEIM解决方案 提供实时分析   维护严格的日志存储和归档纪律 当今的报告工具可以将安全事件信息转换为有用的业务职能    响应  遏制策略（例：从网络中切断病毒源、控制受感染的主机）  以合法行为来保存法庭证据 提供受影响的组件，保持服务的可用心 替代受影响组件，避免可能造成的潜在损害 需要时间来实施有效的遏制策略 需要资源来遏制受影响的组件   延迟遏制策略导致更深的影响 起始事件以及相关信息应尽可能多的被记录 越来越多的信息应该汇聚到一起，直到该事件被安全运营团队认为是解决了  报告  政策和程序必须定义  媒体或组织的外部事务组需要参与吗？ 组织的法律团队需要参与评审吗？ 该事件在什么时间点应该上升到一线管理人，并通知中层管理人 高层管理人？董事？股东的董事会？ 保护事件信息的保密性要求是什么？ 用于报告的方法是什么？如果电子邮件系统被攻击，那么如何启动报告和通知程序    恢复  恢复计算机映像到无损失 恢复的第一步是根除  根除是消除威胁的过程（如果一个系统感染了病毒而无法正常工作，那么彻底杀毒将根除这一问题）   将系统恢复或修复到一个已知的良好状态 如果最后已知的映像或状态包含有实际造成事件的原因，那么恢复变得非常复杂，这种情况下，新的映像应该生成，并在应用移入生产环境前进行测试 恢复控制  修复和审查（经验教训）  事件响应最重要的是总结经验教训 （RCA）根本原因分析  逆向工作来决定事件发生的原因，层层向前推演，直到发现根源 可迅速跨越技术、文化和组织之间的边界界限 根源分析被管理层评审，决定是否采纳和执行   问题管理  事件管理  管理不良事件 限制一个事件的影响   问题管理  跟踪事件回到事件根源和解决的根本问题 关于解决缺陷，使得该事件可能成功或更成功 需要更长时间     安全审计和评审-缓解前兆  调查 名词解释  数字调查 AAFS 美国法庭科学技术学会 DFRWS 数字法医学研讨会 取证指南  识别证据 搜集或获取证据 检查或分析证据 展示证据    犯罪场景  形式原则  确定现场 保护环境 确定证据和证据的潜在来源 收集证据 降低污染度   环境  物理环境  服务器、工作站、笔记本、智能手机 处理相对简单   虚拟环境  很难确定证据真正的位置或获取证据   动态证据  数据存在于动态的运行环境中     动机、机会和方式MOM  动机  谁，为什么   机会  何时，何地   方式  罪犯需要获得成功的能力     计算机犯罪行为  惯用手法MO  罪犯使用不同的操作手法进行犯罪，这可以用于帮助标识各类犯罪   罗卡交换定律  认定罪犯在带走一些东西的时候会遗留下一些东西     General Guidelines G8  当处理数据证据时，必须应用所有通用取证和程序原则 抓取证据的行为不能改变证据 当人员有必要访问原始数字证据时，这个人需要以此为目的进行培训 所有与数字取证的扣押、访问、存储或传输有关的活动必须被完全记录，保留并在评审检查时可用 当数字证据在某人身上时某人必须为所有关于数字证据的活动负责 任何负责抓取、访问、存储和传输数字证据的机构对符合这些原则负责    事件处理的策略、角色和职责  策略必须清晰、简明、并对事件响应/处理团队授权来处理任意和所有的事件 配备人员并经过良好培训的事件响应团队  虚拟团队 专职团队 混合模式团队 外包资源   响应团队的核心领域 图案对建立好需要培训并保持最新的培训，需要耗费极大的资源 小心处理公共消息披露  资源保护 资源保护措施 灾备 灾难恢复流程 测试计划评审 业务连续性和其他风险域 物理访问控制 人身安全 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CISSP-资产安全</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/cissp-%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%89%E5%85%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2020 09:30:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/cissp-%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%89%E5%85%A8/</guid>
      <description>CISSP-资产安全 学习目标  对信息与相关资产进行分类和分级 确定和保持所有者的职责和权限 保护隐私 确保合适的数据保留 确定数据安全控制 建立数据处理的要求  数据管理 数据管理最佳实践参考  制定数据策略，明确数据管理的战略目标和原则 清晰定义数据的角色和职责，包括数据提供者、所有者和管理者 数据管理流程中的数据质量控制流程，确认和验证数据的准确性 数据管理文件化，并描述每个数据中的元数据 根据用户需求和数据使用，来规划和定义数据库 信息体统基础设施、数据存储、数据备份以及数据自身的更新策略 持续性的数据审计，提供数据和资产的管理有效性和数据完整性 持续实施分层的数据安全控制，来保护数据安全 明确定义数据访问标准，对数据访问进行全面的控制  数据策略 (Data Policy)（重点）  数据策略为企业或项目制定数据管理的长期战略目标 数据策略是一套高阶原则，微数据管理制定指导框架 数据策略用来解决一些战略问题，比如数据访问，相关法律问题，数据管理问题，数据管理责任，数据获取及其他问题 安全人员在制定数据策略时需要考虑的问题包括  成本 所有权和管理权 隐私 责任 敏感性 法律和策略要求 策略与流程    数据的角色与责任（重点）  定义所有的数据角色 建立全生命周期的数据所有权 逐步建立数据可追溯性 确保数据质量和元数据的指标维持在一个基本水平之上 数据所有权 (Ownership)-一般为业务主管人员  信息生命周期：创建、使用、存储、传输、变更、销毁等； 信息一旦创建必须明确所有权责任。通常是创建、购买、或获取信息的人； 所有者责任通常包括：  定义信息对于组织使命的影响； 理解信息的替换成本； 判断组织内网的人谁需要信息，以及在那种环境下发布信息 了解在什么时候数据不再准确或不再需要，应当被销毁   数据所有者通常拥有数据的法律权限：  数据所有权 知识产权等   应当建立和文件化相应策略  数据所有权、知识产权、版权 业务相关的法定义务和非法定义务，确保数据合规 数据安全、防泄密控制，数据发布、价格、传播相关的策略 在数据发布前，与用户或客户签署备忘录和授权协议，明确使用的条件     数据管理权 (Data Custodianship)  数据管理者的责任包括：  遵照数据策略和数据所有权指南确保适当的用户访问权，以及维护适当级别的数据安全 基本的数据集维护，包括不限于数据存储和归档 数据集文档化，包括文档的更新 确保数据质量，以及数据集的验证，包括阶段性的审计来全包数据完整性   与数据管理权限岗位相关的角色有：  项目经理、数据经理、GIS经理、IT专家、数据库管理员、应用开发者、数据采集或获取      数据质量 (Data Quality) 流程  数据质量原则应当在数据管理全生命周期中得到应用，从数据采集开始。任何一个阶段的数据质量损失都将导致数据的可用性下降。 数据获取，并记录数据采集时间 数字化之前的数据操作（包括标签准备、数据分类拷贝等） 数据样本的标识和记录 数据的数字化 数据的文档化（获取和记录元数据） 数据存储和归档 数据发布和传播（包括纸质和电子发布，Web可访问数据库等） 使用数据（数据操作和数据分析等）  标准  标准性 Accuracy 精确度 Precision 分辨率 Resolution 可靠性 Reliability 可重复性 Repeatability 可重现性 Reproducibility 流通性 Currency 相关性 Relevance 可审计能力 Ability to audit 完备性 Completeness 时效性 Timeliness  控制  质量控制（Quality Control）是基于内部的标准、流程和步骤来控制和监控质量QC根据数据产品结果来控制 质量保障（QualityAssurance）是基于外部的标准来检查数据活动和质量控制的过程，确保最终的产品满足质量要求；QA在数据全生命周期提供保障 数据质量期望值的两个要素  不正确的数据的频率 数据记录中错误的重要性   数据质量控制的两个过程  Verification确认：检查是否与源数据匹配，确保准确性等，通常可以由不太熟悉数据的人进行 Validation验证：评价是否达到数据质量目标，以及发生任何偏离的原因，通常由专业人员进行    提升  预防Prevention：错误预防主要在数据收集和数据录入数据库的阶段 纠正Correction：必不可少的手段 文件化Documentation：集成到数据库设计中 确保每个记录得到检查，以及对记录的任何变更 元数据记录  数据管理文件化 (Documentation)  目标  确保数据寿命，并协助重用 确保数据使用者理解数据集的内容和局限性 辅助数据集的发现 辅助数据集和数据的交换   最佳实践  数据集的标题和文件名 文件内容：参数，编码域，缺失域 源数据：关于数据的组织、数据域及其关系的信息，是数据的数据，包括数据标识、质量、空间、属性、数据集的分布等    采用数据标准  数据管理效率更高（包括更新与安全） 促进数据共享 更高的数据质量 提升数据一致性 促进数据集成 更好的理解数据 提升数据资源的文件化 数据标准有国际的、本国的、区域的和本地的不同标准  数据生命周期控制 数据生命周期  数据定义、数据建模、数据处理、数据库维护和数据安全 持续数据审计，来监控数据使用和数据有效性 归档，来确保维护有效性，包括定期快照，允许一旦出现数据或备份损坏，可以回滚到之前的  数据定义与建模  数据库规划包括用户需求分析，数据建模 数据获取通过数据录入（entry）,报告和长期数据分析 数据建模是是被满足客户需求的路径 数据建模应该是迭代的，交互式的  数据库的目标是什么 数据库如何实现这些目标 数据库的利益相关者是谁，谁感兴趣 谁来使用数据库，通过数据库完成什么任务 数据库存储什么信息 数据库的最小信息单元是什么，有什么属性 是否需要和其他数据库和应用进行交互 数据需要保存多长时间 数据库的依赖关系 数据库的废除流程是什么   数据模型  数据库概要设计阶段会产生数据模型 数据模型包括数据库数据的结构部分、数据库数据的操作部分和数据库数据的约束条件 数据结构：数据模型中的数据结构主要描述数据的类型、内容、性质及数据间的联系等；数据结构是数据模型的基础，数据操作和约束都基本建立在数据结构上 数据操作：数据模型中数据操作主要描述在相应的数据结构上的操作类型和操作方式 数据约束：数据模型中的数据约束主要描述数据结构内数据间的语法、词义联系以及数据动态变化的规则，以保证数据的正确、有效和相容    数据库维护  指当一个数据库被创建以后的工作都叫做数据库维护。包括备份系统数据、恢复数据库系统、产生用户信息表，并为信息表授权、监视系统运行状况，即使处理系统错误、保证系统数据安全，周期更改用户口令  数据审计  监控数据的使用和有效性，数据审计流程包括识别组织的信息需求，明确这些需求的战略重要性级别，将需求映射到组织内外部间的信息流，识别当前提供的资源和服务是否满足需求，找出并分析差距，重复的无效的部分，进行变更  数据存储和归档  解决了数据的保存问题 考虑因素：服务器硬件和软件，网络基础设施，数据集的大小和格式，数据库的维护和更新，数据库的备份和恢复需求。 数据归档（data archiving）是将不再经常使用的数据转移到一个单独的存储设备来进行长期保存的过程  数据安全  针对数据安全的威胁行为包括：滥用、恶意攻击、无意错误、非授权访问，物理设备盗窃或损坏，自然灾害等  不间断电源，服务器镜像（冗余），备份，备份完整性测试 物理访问控制，网络访问控制，防火墙，敏感数据加密 软件补丁更新，事件响应，灾难恢复计划等   采用分层的安全架构，以及深度防御架构’采用基于风险管理的方法  风险评估 风险降低 评价和评估    数据或数据库访问  相关的数据策略和数据所有权是什么？ 谁要访问这些数据？ 数据不同类型和不同的级别？ 提供数据的成本和提供数据访问的成本？ 终端用户的数据格式？ 系统设计的考虑因素？ 数据收集中的问题？ 元数据的准确性，数据使用限制中的义务问题？ 数据使用、存储、传输中的法律问题？ 多用户访问中的需求？ 在敏感数据方面国际法律的不同等?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CISSP-信息安全治理与风险管理</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/cissp-%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%B2%BB%E7%90%86%E4%B8%8E%E9%A3%8E%E9%99%A9%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2020 11:31:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/cissp-%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%B2%BB%E7%90%86%E4%B8%8E%E9%A3%8E%E9%99%A9%E7%AE%A1%E7%90%86/</guid>
      <description>CISSP-信息安全治理与风险管理 信息安全与风险管理基础 信息 定义 生命周期处理方式 信息安全基本原则 机密性 confidentiality  确保信息在存储、使用、传输过程中不会泄露给非授权用户或实体  完整性 integrity  确保信息在存储、使用、传输过程中不会被非授权的篡改 防止授权用户或实体不恰当的修改信息 确保信息内部和外部的一致性  可用性 availablity  确保授权用户或实体对信息及资源的正常使用，不会被异常拒绝，允许其可靠而即使的访问信息  相反三元祖DAD  泄露 disclosure 篡改 alteration 破坏 destruction  信息安全CIA的相关技术 机密性相关技术Confidentiality  数据加密（整个磁盘、数据库加密） 传输数据加密（IPSec、SSL、PPTP、SSH） 访问控制（物理和技术访问控制）  完整性相关技术Integrity  HASH（数据完整） 配置管理（系统完整） 变更控制（过程完整） 访问控制（物理和技术控制） 软件数字签名 传输CRC检验功能  可用性相关技术Availablity  廉价冗余磁盘阵列（RAID） 集群 负载均衡 冗余的数据和电源线路 软件和数据备份 磁盘映像 本地和异地备用设施 回滚功能 故障切换配置  安全控制 管理性控制（软性控制）  制定策略、标准、措施和指导原则 风险管理 人员安全 安全意识培训  逻辑性控制（技术性控制）  逻辑访问控制机制 密码和资源管理 身份标识和身份验证方法 安全设备  物理性控制  控制个人对设施和不同部门访问的措施（门禁、保安、锁） 保护设施周边（栅栏、围墙、照明） 物理检测入侵 环境控制  深度防御（纵深防御） 控制功能  威慑、预防、矫正、恢复、检测、补偿  治理、风险和合规（GRC）  治理：制定总体目标、分配职责、通过制度指标技术控制风险 as 合规指的是遵循法律法规，例如等保等  安全治理与安全体系框架 安全管控参考框架 IT内部控制 Cobit 企业内部控制 COSO（内部控制-整体框架）  定义了满足财务报告和被纰漏目标的五类内控要素  控制环境 风险评估 控制活动 信息与沟通 检测   很多组织应对SOX404法案合规性的框架 公司治理模型  IT服务管理 ITIL 国标ISO20000  ITIL是可定制IT服务管理框架，个人理解（业务与IT服务融合用的） 信息技术服务管理标准和最佳实践框架 四大过程  服务战略 服务设计 服务交付 服务运营 持续改进过程    Zachman，TOGAF企业框架 SABSA安全机构框架  从安全的角度定义业务的框架  安全控制参考，NIST SP800-53r4    2014年关键基础设施安全控制框架：NIST CyperSecurity Framework CMMI软件开发管理 信息安全管理 信息安全成败的两个因素：技术和管理 ISO27001(关于信息安全管理体系的标准，13版14个域)  信息安全方便的最佳管理组成的一套全面的控制集 A5 安全方针 A6 信息安全组织 A7 人力资源安全 A8 资产管理 A9 访问控制 A10 密码学（新增） A11 物理与环境安全 A12 操作安全（拆分） A13 通信安全（拆分） A14 信息系统获取、开发和维护 A15 供应关系（新增） A16 信息安全事件管理 A17 信息安全方面的业务连续性 A18 符合性  信息安全管理模型  PDCA模型 计划 PLAN 根据风险评估的结果、法律法规的要求、组织业务，运作自身需求来确定控制目标与控制措施 实施 DO 实施所选的安全控制措施 检查 Check 根据策略、程序、标准和法律法规，对安全措施的实施情况进行符合性检查 措施 Action 针对检查结果采取应对措施，改进安全状况  信息安全绩效  ISO27004 SP800-55  执行过程测量 效果和效率的测量 业务影响的测量    安全策略  安全策略的层次性  方针（方针的变化频率低，程序的变化频率高）  信息安全最一般性的申明 最高管理层对信息安全承担责任的一种承诺 说明要保护的对象和目标   标准link指南  建立方针执行的强制机制   指南link标准  类似于标准，加强系统安全的方法，区别在于指南为建议性   基线  针对方针的最低级别的安全要求   程序  执行特定任务的详细步骤 程序是对执行保护任务时具体步骤的详细描述（HOW）     不同内容侧重的安全策略  组织性策略  由高级管理层发布，描述并委派信息安全责任，定义CIA的目标，强调需要关注的信息安全问题 适用于范围是整个组织   功能性策略  特定问题策略，针对特定安全领域或关注点。例如访问控制、持续性计划、职责分离等。 针对特定技术领域，如互联网、电子邮件、无限访问、远程访问等 依赖于业务需要和可接受的风险水平 内容包括特定问题的阐述，组织针对该问题的态度、适用范围、符合性要求，惩戒措施   特定系统策略  针对特定技术或操作领域指定的更细化的策略，如应用或平台     采购安全策略与实践  供应链风险与安全控制 硬件、软件与服务采购  制定安全基线，明确采购的产品和服务的最低安全要求 对供应商人员进行安全培训 制定供应商安全管理策略，定义通用的安全控制方法 增加对OEM厂商、分销商和集成商的控制 对供应商网络安全风险进行审计   最低安全要求与服务级别需求  通过SLA明确服务水平要求和最低安全要求      安全组织  高级管理员  全面负责信息安全，是信息安全的最终负责人 规划信息安全，确定目标和有限次序，委派信息安全责任 明确信息安全目标和方针为信息安全活动指引方向 为信息安全活动提供资源 重大事项做出决策 协调组织不同单位、不同环节的关系   首席信息管 CIO  负责监督和负责公司的日常技术运营   首席安全官 CSO/首席信息安全官CISO  确保业务信息资产得到妥善保管 扮演内部信息安全协调和促动的角色 需要理解组织的业务目标，引导风险管理过程 确保业务操作和可接受风险之间达成恰当的平衡 具体职责  为信息安全活动做预算 开发决策、程序、基线、标准和指南的开发 开发安全意识程序 参与管理会议 协调内部和外部的审计     安全指导委员会  成员来自组织机构各部门的人员组成，包括CEO领导，同事CFO、CIO、各部门经理、首席内审员 至少每季度召开一次会议，并有明确议程 职责  定义组织机构的可接收风险级别 确定安全目标和策略 根据业务需求决定安全活动的优先级 审查风险评估和审计报告 监控安全风险的业务影响 审查重大的安全违规和事故 批准安全策略和计划的任何重要变更     审计委员会  由董事会任命，帮助其审查和评估公司的内部运作、内部审计系统及财务报表的透明度和准确性 负责  公司财务报表和财务信息的完整性 公司的内部控制系统 独立审计员的雇佣和表现 内部审计功能的表现 遵守与道德有关的法律要求和公司策略     风险管理委员会  从整体上了解组织的风险并协助高层管理者把风险降到可接受的程度 研究整体的业务风险，而不仅仅是IT安全风险   安全计划  组织的信息安全建设应该按计划行事，安全管理计划应该自上而下 职责  高层定义组织安全方针 中层将安全策略完成标准、基线、指导和程序，并监控执行 业务经理和安全专家负责实施安全规划文件中的制定配置 最终用户负责遵守组织的所有安全策略   类型  战略计划 strategic plan  长期计划，例如5年 相对稳定，定义了组织的目标和使命   战术计划 tactical plan  中期计划，例如1年 对实现战略计划中既定目标的任务和进度的细节描述，如雇佣计划，预算假话等   操作计划 operational plan  短期的高度细化的计划，经常更新 每月或每季度更新，例如培训计划，系统部署计划等        人员安全  人员职责  数据所有者  负责管理某个业务部门，对特定信息自己的保护和应用负最终责任 具有“适当关注”责任 职责  决定数据的分类 定义每种分类的安全需求和备份需求 定义用户访问控制   业务角色而非技术角色   数据管理员  IT或安全部门的角色 职责  执行数据的常规备份 定期验证数据的完整性 备份介质还原数据 实现公司关于信息安全和数据保护的信息安全策略、标准和指导原则     系统所有者  负责一个或多个系统，每个系统可能保存并处理由不同数据拥有者拥有的数据 负责将安全因素集成到应用程序和系统中 确保系统的系统脆弱性得到评估 采用足够的安全措施保证系统安全   安全管理员  负责实施、监视和执行安全规定和策略 向安全委员会和信息安全官报告   信息系统审计师  检查系统，判断是否满足安全需求以及安全控制是否有效 向安全目标管理提供独立保障   安全分析员  帮助制定策略、标准和指南，并设立各种基准 主要在设计层面，并非实现层面   用户  具备应用的安全意识，遵守安全策略，恰当的使用系统，上报安全事件。     人员录用控制  背景检查  减少风险、减少招聘成本、减低员工流动率   技能考核 保密协议  保护公司敏感信息     人员在职控制  职责分离  不应该有人从头到尾完全控制一项敏感、有价值、或关键的任务 目的：减少欺诈或失误的计划 示例  金融交易中，一个负责录入，第二个负责检查，第三个负责确认最终交易 开发/生产维护，安全管理/操作/审计，加密密钥管理/密钥更改 知识分割     最小特权  分配职责所需的最小权限   工作轮换  不允许某个人过长时间单人某个固定职位，避免个人获得过多的控制 设置人员备份，有利于交叉培训，有利于发现欺诈行为   强制休假  强制敏感部门人员休假，可以有效发现欺诈、数据修改和资源滥用等     人员离岗控制  离职人员访问权限的禁用 回收具有身份识别的物件   第三方人员控制  如果第三方人员不主场，但拥有管理权限  应当与第三方组织和个人均签订保密协议 监控第三方的所有工作行为 在接入时，确保对第三方的身份进行验证   如果第三方人员驻场，并拥有管理员权限  在上述措施的基础上，增加人员背景调查 第三方人员立场，需要收回相关的权限   在与第三方的合同条款上，增加保密要求和相关的商务条款   安全意识、培训和教育  教育  为安全专业人士提供工作所需的专业技术 方式：理论性指导，研讨会、阅读和学习、研究 安全简介   培训  传授安全相关的工作技能，主要对象为信息系统管理和维护人员 方式：实现性之道，讲座，个案研究，实验 获取知识   意识  组织员工对安全和安全控制重要行的一般性集体的意识 方式：视频、媒体、海报 传递信息      风险管理 企业风险管理框架 概念  识别并评估风险、将风险降低至可接受水平、执行适当机制来维护这种级别的过程 100%安全的环境是不存在的，风险管理是收益和成本，安全性和可用性之间的平衡 风险=威胁“脆弱性”资产价值  相关要素 资产  对组织有价值的信息资产  威胁  可能对资产或组织造成损害的某重安全事件发生的潜在原因  脆弱性  也称漏洞或弱点，即资产或资产组中存在的可被威胁利用的弱点，弱点一旦被利用可能对资产造成损害  风险  特定威胁利用资产弱点给资产或资产组带来损害的潜在可能性  可能性  对威胁发生频率定性描述  影响  后果，意外事件给组织带来的直接或间接的损害或伤害  安全措施  控制或对策，即通过防范威胁、减少弱点，限制意外事件带来影响的途径来削减风险的机制、方法和措施  残留风险  在实施安全措施之后仍然存在的风险  风险评估 主要任务  识别构成风险的要素 评估风险发生的可能性和造成的影响，并最终评价风险水平或大小 确定组织承受风险的能力 确定风险削减和控制的策略、目标和优先顺序 推荐风险削减对策以供实施  方法  NIST SP800-30 SP800-66  定性RA方法，关注IT风险 1、系统分类；2、弱点识别；3、威胁识别；4、对策识别；5、可能性评估；6、影响评估；7、风险评估；8、新对策推荐；9、文件报告   OCTAVE  一种基于信息资产风险的自主式信息安全风险评估规范，强调以资产为驱动，由3个阶段、8个过程构成 OCTAVE方法在全组织范围内部署风险管理程序并与安全计划集成   CRAMM  基本过程：资产识别和评价；威胁和弱点评估；对策选择和建议   FRAP  经过预先筛选，只关注那些的确需要评估以降低成本和时间的系统 预算有限的情况   STA  创建一个系统可能面临的所有威胁的树，树枝可以代表诸如网络威胁、物理威胁、组件失效等类别，进行RA时，需要剪除不用的树枝   FEMA  源自于硬件分析。考察每个部件或模块的潜在失效，并考察失效影响   AS/NZS 4360  不是专门为信息安全设计    定量风险评估  定量风险分析会尝试为风险分析过程的所有元素都赋予具体的和有意义的数字 防护措施的成本、资产价值、业务影响、威胁帧率、防护措施的有效性、漏洞利用的可能性等每个元素都被量化，最后计算出的总风险和剩余风险。 定量分析步骤  为资产赋予价值 估计每种威胁的潜在损失  评估威胁和弱点，评价特定威胁作用于特定资产所造成的映像，即EF（0-100%）   执行威胁分析  计算年度发生比率（ARO）   针对每种资产和威胁计算的单一损失期望  SLE（单一损失期望）=asset value（资产价值）X EF（暴露因子）   计算每种威胁的潜在年度损失  ALE（年度损失期望）=SLE（单一损失期望）X 年度发生比率（ARO）      定性风险评估  考虑各种风险可能发生的场景，并给予不同的观点对各种威胁的严重程度和各种对策的有效性进行等级排列 定性分析技术  判断、最佳实现、直觉和经验   收集数据的定性分析技术  群体决策方法，delphi 调查问卷 检查 访谈   评估的过程  识别信息资产  识别每项资产的拥有者、保管者和使用者 建立资产清单，根据业务流程来识别信息资产 信息资产存在的形式  电子数据：数据库和数据文件、用户手册 书面合同：合同，策略方针，归档文件，重要商业结果 软件资产：应用软件，系统软件，开发工具，软件程序 失误资产：磁介质、电源和空调，网络基础设施、服务器等 人员：承担特定职能和责任的人员或角色 服务：计算和通信服务、外包服务，其他技术性服务 组织形象与声誉：无形资产     评价信息资产  评价因素  受损后造成的直接损失 资产恢复需要的代价，包括检测、控制、修复的人力和物力 组织公众形象和名誉的损失，竞争优势损失 其他损失，如保险费用的增加   根据重要性（影响或后果）来划分资产等级，同时考虑保密性、完整性和可用性的受损可能引发的后果   识别和评价威胁  一项资产可能面临多个威胁，一个威胁也可能对多个资产造成音响 识别威胁源  人员威胁 系统威胁 环境威胁 自然威胁   评估威胁可能性是考虑威胁源的动机和能力因素 威胁建模  威胁建模是一种结构化的方法，对最可能影响系统的威胁进行系统的识别和评价 设想威胁如何能够完成攻击目的，然后提出对策来组织这类攻击行为     识别和评估弱点  针对每个资产可能被利用的弱点  技术性弱点 操作弱点 管理型弱点   识别途径  审计报告、安全检查报告、系统测试和评估报告 自动化漏洞扫描工具和渗透测试     风险评价  关键指标  风险影响 risk impact 风险可能性 probability     现有控制措施的考虑  从针对性和实施方式来看  管理型  安全策略、风险管理程序   技术性  包括操作性和技术性措施 逻辑访问控制、日至审计、加密、身份识别、物理和环境安全策略等   物理上  基础环境控制、视频监控、CCTV等     从功能上看  威慑性 预防性 检测性 纠正性     风险处置策略  风险处置方法  减低风险  减少威胁：实施恶意代码控制措施 减少弱点：通过安全意识培训，强化安全操作能力 降低影响：灾难恢复计划和业务连续性计划，做好备份   规避风险 转移风险 接收风险   风险控制措施选择对策  成本效益分析  基本原则：实施安全措施的代价不应该大于所要保护资产的价值 对策成本：购买覅用，对业务效率的音响，额外人力物力，培训费用，维护成本费用等 控制价值=实施控制之前的ALE-控制的年成本-控制后的ALE   约束条件  世界约束，技术约束，环境约束 法律约束，社会约束   防护措施基本功能和有效性     评价残留风险  实施安全控制后的残留或残存的风险      定性和定量方法对比  定性方法及结果相对主观 定性方法无法为成本/效益分析建立货币价值 定量方法需要大量的计算，实施比较困难  信息分类和分级管理 目的  说明需要为每种数据集设定的机密性、完整性和可用性保护等级 根据信息敏感程度，公司采取不同的安全控制措施，确保信息收到适当的保护，指明安全保护的有限顺序（同时避免过度保护）  商业公司  公开 敏感 隐私 机密  军事机构  未分类 敏感但未分类 秘密 机密 绝密  法律、道德、法规 计算机犯罪 计算机犯罪特点  调查取证比较困难，证据容易遭到破坏 相关法律不完善 跨地域特诊 从统计来看，内部人员实施犯罪几率比较高 受害机构有时不报告，担心影响机构的正常运作和损害用户对机构的信任  计算机犯罪类型  计算机辅助犯罪  使用计算机作为工具来帮助实施犯罪；计算机在犯罪中非必要因素，只是作为工具协助犯罪分子。 示例  攻击金融系统，盗窃资金与敏感信息 通过攻击军事系统获取军事和情报材料 通过攻击竞争对手，从事工业间谍活动，收集机密的商业数据 通过攻击国家基础设施系统来开展信息战 通过攻击政府或公司的系统和修改网站来抗议的行为     以计算机为目的犯罪  针对计算机、网络以及这些系统中所存储的信息的犯罪 示例  拒绝服务攻击 嗅探或捕获密码或其他敏感数据 安装恶意软件造成破坏 安装rootkit和嗅探器达到恶意目的 实施缓冲区溢出攻击     计算机牵扯性犯罪  计算机不一定是攻击者或被攻击者，只是在攻击的发生时碰巧牵涉其中 示例：犯罪分子的客户列表    计算机相关法律 相关国际协助法律  欧洲理事会网络犯罪公约 经济合作和发展组织指导原则和跨国信息流指导规则 欧盟隐私原则 安全港隐私原则（被废止）  进出口相关法律要求  美国：国际武器贸易条例法案、出口管理条例法案 国际：瓦森纳协定  法律体系  普通法系  民法 刑法 行政法   大陆法系 习惯性法体系 宗教法律体系 混合法律体系  知识产权法  商业秘密  与公司的竞争或市场能力至关重要 不是众所周知的，公司付出了相关资源和努力开发的 收到公司适当保护以防止泄露或非法使用 示例  产品配方 程序源代码 加密算法     著作权  对作品的公开发表、复制、展示和修改的法律保护的权利 并不保护作品的创意，保护创意的表现形式 示例  程序代码，源代码，可执行文件，甚至是用户界面 文学作品 绘画 歌曲旋律     商标  他保护代表公司形象的名词、名称、符号、形状、声音、颜色 商标通常在商标注册机构进行注册 商标是公司在市场运作过程中建立起来的质量和信誉标志   专利  对专利注册人或公司专利拥有权的法律认可，禁止他人或公司未经授权使用 专利有效期20年 示例：  药瓶配方 加密算法      软件盗版  免费软件 共享软件 开源软件 商业软件  隐私 处理目标  主动寻求保护公民的个人可标识信息（PII） 在政府和业务的需求与安全问题而考虑手机和使用PII之间，主动寻求平衡  个人隐私  类型  独处权利 免受对个人不合理权利 决定何种个人信息可以被传播以及传播给何人的权利   注意的问题  防止不合理侵权，底线是知情同意，采取适当的保护措施 防止缺乏适当的方法，底线是“公平公正”，有纠错机制    个人信息使用原则  个人数据控制者的义务  收集个人数据需要征得数据主体的同意并告知用途 只收集与用户有关的数据，只在用途所需期限内使用和保存 数据收集的方法数据的用户迎合法律 采取合理措施、技术、管理和操作措施，方式个人信息遭到恶意侵犯，保证数据的完整性和保密性，并清除过时数据，防止无用途和相关工作需要的人访问   个人数据主体的义务和权利  查看所收集的信息，更正所收集的信息    相关法律、法规  萨班斯法案，SOX （约束美国上市公司的） 健康保险便利及责任法案，HIPPA（医疗行业）  Equipment Replacement 2012 Core Business XXX System Replacement 2012 Telephone System Upgrade 2012   Gramm-Leach-Bliley法案 （现代金融法案） 计算机欺诈与滥用法案 联邦隐私法案 巴塞尔II 支付卡行业数据安全标准 联邦信息安全法案 经济间谍法案  员工隐私问题 数据泄密  每一个安全事件之后都应该调查有没有数据泄露情况  道德规范 ISC2道德规范  体面、诚实、公正、负责并合法地行事，保护社会。 勤奋工作，称职植物，推进安全事业。 鼓励研究的发展-教育、指导，并实现证书的价值。 防止不必要的恐惧或怀疑，不同意任何不良行为。 防止不安全行为，保护并加强公共基础设施的完整性。 遵循所有明确或隐含的合同，并给出谨慎的建议。 避免任何利益冲突，尊重并信任其他人向您提出的问题，并只承担哪些您完全有能力执行的工作。 保持在技术前沿，并且不参与任何可能伤害其他安全从业人员声誉的行为。  计算机道德协会  不得使用计算机伤害其他人 不得干预其他人的计算机工作 不得窥探其他人的计算机文件 不得使用计算机进行盗窃 不得使用计算机提交伪证 不得复制或使用未付款的专利软件 在未授权或未提交适当赔偿的前提下，不得使用其他人的计算机资源 不得盗用其他人的知识成果 应当考虑您所编写的程序或正在设计的系统的社会后果 在使用计算机时，应该考虑尊重人类  Internet体系结构研究委员会（IAB）  IAB认为下列行为是不道德和不可接受的：  故意寻求访问未授权的Internet资源 破坏internet的使用 通过有目的的行为浪费资源（人、容量和计算机） 破坏计算机信息的完整性 危害其他人的隐私安全 在进行Internet范围的实现时出现过失    计算机犯罪谬论 BCP&amp;amp;DRP需求 BCP&amp;amp;DRP概述 什么是灾难  突发的，导致重大损失的不幸意外事件 包括  自然灾害：地震洪水，自然火灾，火山爆发，强对流天气 系统/技术的：硬件、软件中断，系统/编程错误 供应系统、通讯终端，配电系统故障，管道破裂 人为的：爆炸、火灾、故意破坏、化学污染、有害代码 政治的：恐怖活动，骚乱、罢工   组织的灾难  对于机构来说，任何导致关键业务功能在一定时间内无法尽心的事件都被视为灾难 特点：  计划之外的服务中断 长时间的服务中断 中断无法通过正常的问题管理规程得到解决 中断造成重大的损失   两个要素  中断所影响的业务功能的关键程度 中断的时间长度      灾难恢复计划DRP  灾难恢复目标  降低灾难或业务中断的映像 采取必要的步骤保证资源、人员和业务流程尽快恢复运作   往往更加关注IT层面  业务连续性计划BCP  业务连续性目标  保障组织面对各种状况时依然保持业务的运营 从更加长远的角度来解决问题，主要为长期停产和灾难事件提供方法和措施   内容  出现经济情况时和适当的应对措施 保护生命和确保安全 减少对业务的影响 恢复关键业务功能 在灾难时减少混乱 确保企业的生存能力 在灾难发生后迅速“启动并运行”   BCP应该与机构的业务目标保持一致，是整体决策的一部分 规模较小的机构，可以是机构安全计划的一部分。在大型机构安全计划中可能会包含BCP的概要，详细内容包含在专门的文档中记录 BCP一般包含DRP  标准和最佳实践  NIST SP800-34  制定连续性规划策略 执行业务影响分析（Business impact analysis，BIA） 确定预防性控制办法 制定恢复战略 制定BCP 测试和演练BCP 维护业务连续性计划   BS25999 ISO27031 ISO22301 业务连续性协会的优秀实践指南 DRI国际协会的业务连续性规划人员专业实践  BCP项目规划 BCP项目启动前准备活动  确定BCP需求，可以包括有针对性的风险分析以识别关键系统可能的中断 了解相关法律、法规、行业规范以及机构的业务合计数规划的要求，以确保BCP与其一致 任命BCP项目负责人，建立BCP团队，包括业务和技术部门的代表 制定项目管理计划书，其中应明确项目范围、目标、方法、责任、任务以及进度 召开项目启动会，获得管理层支持 确定收集数据所需的自动化工具 设置必要的技能培训和意识提升活动  BCP项目负责人  业务联系性协调人作为BCP项目负责人全面负责项目的规划、准备、培训等各项工作 工作任务  计划开发团队与管理层的沟通和联络 有权与计划相关所有人进行直接接触和沟通 充分了解业务中断对机构业务的映像 熟悉机构的需求和运作，有能力平衡机构相关部门的不同需求 比较容易接触到高级管理层 了解机构业务方向和高管理层的意图 有能力影响高级管理层的决策    BCP项目的关键角色  恢复团队，灾难后进行评估、恢复、复原等相关工作的多个团队 业务部门代表，识别机构的关键业务功能，协助恢复策略的选择和制定 IT部门 通信部门 信息安全部门 法律代表  项目范围  关注点 组织的需求  BCP策略  BCP规划最终应该形成业务连续性策略条框，该条款记录BCP的  目标、范围、需求 基本原则和指导方针 职责和责任 关键环节的基本要求   策略条款应得到高级管理层的正式批转，并公布成为机构的政策，指导业务连续性的相关工作  业务影响分析（重点） 业务影响分析概述  识别可能在灾难中造成重大损失或运营中断的区域 BIA分析方法  定性分析以划分严重程度的方式得出灾难或中断事件造成的影响 定量分析以货币的方式得出灾难或中断事件造成的影响    BIA的目的  协助管理层了解潜在的中断影响 识别关键业务功能以及支持这些功能的IT资源 协助管理人员识别机构功能支持方面的不足 排定IT资源的恢复顺序  分析中断的影响  收入的损失 延迟收入的损失 生产力的损失 运营成本的增加 声誉和公众信任的损失 竞争力的损失 违约责任 违背法律法规   确定每项业务功能的恢复窗口    BIA的过程  确定信息收集技术 选择受访者 识别关键业务功能及其支持资源 确定如果失去这些资源的支持这些功能能存活多久 和别弱点和威胁 计算每个业务功能的风险 准备提交BIA报告  存在的问题 应对建议    BIA的信息分析  整理 Organize、归纳 Correlate、分析 Analyses、确认 Confirm  定性和定量的自动化工具辅助进行信息的整理和分析 业务的代表检查和确认信息分析的结果    确定重大允许中断时间MTD  业务影响分析得到核心任务是确定关键业务功能及其支持资源的最大允许中断时间MTDs 支持多个业务功能的资源及关键程度较高 中断时间超高最大允许中断时间将造成业务难以恢复，越是关键的功能或资源，MTD应该越短  关键：1小时内 紧急：24小时 重要：72小时 一般：7天 非必要：30天   根据MTDs排定关键业务功能及其支持资源的恢复顺序  支持资源的确定  确定关键功能的所有支持资源（包括非计算机济源）、资源的使用时间短、缺少该资源对功能的影响以及资源之间的相互依赖 资源包括  人力资源（human resources）：操作员、专家、系统用户等 处理能力(Processing capability)：数据中心、备用数据中心、网络、小型机、工作站、个人计算机等 物理基础设施(Physical infrastructure)：办公室、家具、环境控制、电力、上下水、物流服务等 基于计算机的服务(Computer-bases services)：语音和数据通信服务、数据库服务、公告服务等 应用和数据(Application and data)：计算机设备上运行的各种程序和存储的数据 文档和票据(Documents and papers)：合同票据操作程序等文档文件和资料    灾难恢复的度量  工作复原时间（Work Recovery Time）WTR  工作复原时间相对固定   恢复时间目标 (Recovery Time Object)RTO  在系统的不可用性严重影响到机构之前所允许消耗的最长时间（多久恢复）   恢复点目标 (Recovery Point Objectives)RPO  数据必须被恢复以便进行处理的点，也就是所允许的最大数据损失量（多远回复）   MTD≥WRT+RTO  职责 管理层 BCP团队 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>窗体与Hook</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/%E7%AA%97%E4%BD%93%E4%B8%8Ehook/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 07:20:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/%E7%AA%97%E4%BD%93%E4%B8%8Ehook/</guid>
      <description>窗体与Hook 状态: 进行中
/* HOOK: 1.進程内Hook 2.全局Hook Windows消息機制: */ #include &amp;lt;windows.h&amp;gt; //CUI -&amp;gt; maink 控制台程序 //GUI -&amp;gt; WinMain 圖形界面程序 int WINAPI WinMain(HINSTANCE hInstance,HINSTANCE hPrevInstance,LPSTR lpCmdLine,int nShowCmd); //HWND 窗體句柄 //UINT 消息類型，鼠標移動消息，案件消息 //WPARAM LRESULT CALLBACK WindowsProc(HWND hWnd,UINT uMsg,WPARAM wParam,LPARAM lParam); LRESULT CALLBACK HookProc(int nCode, WPARAM wParam, LPARAM lParam); HHOOK hookHwnd; //HINSTANCE:指針類型 應用程式實例句柄 //HINSTANCE:已被廢棄 //LPSTR:char* 字符串指針 命令行參數 //nShowCmd 窗口的顯示方式  int WINAPI WinMain(HINSTANCE hInstance, HINSTANCE hPrevInstance, LPSTR lpCmdLine, int nShowCmd) { //1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汇编基础</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/%E6%B1%87%E7%BC%96%E5%9F%BA%E7%A1%80/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Dec 2019 17:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/%E6%B1%87%E7%BC%96%E5%9F%BA%E7%A1%80/</guid>
      <description>汇编基础 状态: 进行中
基础知识 原码反码补码
反码=除首位（正负值）取反
补码=反码+一
移码=补码正负值取反
仅限有符号的值
  16位处理器是实模式
  32 64位处理器是保护模式
  EIP是指令指针寄存器 只想下一个操作的指针</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows认证</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/windows%E8%AE%A4%E8%AF%81/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2019 11:28:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/windows%E8%AE%A4%E8%AF%81/</guid>
      <description>Windows认证 关键词: LDAP, Windows, 域, 运维 学习目标: 内网不同票据认证及使用 Kerberos协议的了解及使用
学习视频
本地认证  本地密码存储路径,sam文件  c:\windows\system32\config\sam %SystemRoot%\system32\config\sam   NTLM（NT LAN Manager）：支持Net NTLM认证协议</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>常用快捷键</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/%E5%B8%B8%E7%94%A8%E5%BF%AB%E6%8D%B7%E9%94%AE/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2019 21:55:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/%E5%B8%B8%E7%94%A8%E5%BF%AB%E6%8D%B7%E9%94%AE/</guid>
      <description>Tmux快捷键 Tips - Tmux 快捷键 基本操作
所有快捷键的执行方式:
按下control + b两个按键组合, 然后松开control + b(为了告诉Tmux我要用Tmux的快捷键了), 然后在按快捷键触发各种行为。
例如: C-b ?的执行过程为按下control + b两个按键组合, 然后松开control + b, 然后在按’?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows-程序降权启动</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/windows-%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E9%99%8D%E6%9D%83%E5%90%AF%E5%8A%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2019 12:32:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/windows-%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E9%99%8D%E6%9D%83%E5%90%AF%E5%8A%A8/</guid>
      <description>Windows-程序降权启动 关键词: Windows, 漏洞
先上文件:
SelectMyParent.rar
SelectMyParent 用来创建具有选定父进程的windows进程
需获取需要继承的进程pid
tasklist /v /fo list tasklist /v /fo list /fi &amp;#34;USERNAME eq NT AUTHORITY\SYSTEM&amp;#34; /* SelectMyParent Author： Didier Stevens Link：https://blog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Struts2-001</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/struts2-001/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2019 13:22:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/struts2-001/</guid>
      <description>Struts2-001 从S2-001入门 环境搭建
自行安装Apache Tomcat
IDEA安装插件
下载struts2包http://archive.apache.org/dist/struts/binaries/struts-2.0.8-all.zip
拷贝以下文件
commons-logging-1.0.4.jar freemarker-2.3.8.jar ognl-2.6.11.jar struts2-core-2.0.8.jar xwork-2.0.3.jar 文件结构
相关文件
LoginAction.java
package com.demo.action; import com.opensymphony.xwork2.ActionSupport; public class LoginAction extends ActionSupport { private String username = null; private String password = null; public String getUsername() { return this.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C&#43;&#43;基础</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/cpp%E5%9F%BA%E7%A1%80/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2019 12:33:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/cpp%E5%9F%BA%E7%A1%80/</guid>
      <description>C++基础 优先级: 2 学习权重: 9 学习目标: 了解基础语法，为后面WindowsApi及QT等c++面向对象项目提供基础 学习类型: 编程/语法学习 学习进度: 0.1 状态: 进行中 语言类别: C++

HelloWorld #include &amp;lt;iostream&amp;gt;#define day 7; //常量  using namespace std; const int b = 20; //常量  int main() { int a = 10; string b = &amp;#34;world&amp;#34;; cout &amp;lt;&amp;lt; &amp;#34;hello&amp;#34; &amp;lt;&amp;lt; b &amp;lt;&amp;lt; a &amp;lt;&amp;lt; endl; system(&amp;#34;pause&amp;#34;); return 0; } 命名规则 字母数字下划线，大小写敏感</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Java 反射(简)</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/java-%E5%8F%8D%E5%B0%84-%E7%AE%80/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jan 2019 22:00:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/java-%E5%8F%8D%E5%B0%84-%E7%AE%80/</guid>
      <description>Junit_测试 单元测试断言
@Test 无需psvm main函数
@Before 一般用于资源申请
@After 一般用于资源释放
package com.demojunit; import org.junit.After; import org.junit.Assert; import org.junit.Before; import org.junit.Test; public class CalcTest { /* 初始化方法 */ @Before public void init(){ System.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JAVA基础</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/java%E5%9F%BA%E7%A1%80/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Nov 2018 15:20:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/java%E5%9F%BA%E7%A1%80/</guid>
      <description>Java基础 优先级: 2 学习权重: 9 学习目标: 了解基础语法、学习序列化及反序列化等相关知识点 学习类型: 编程/语法学习 学习进度: 0.68 状态: 进行中 语言类别: Java
IDEA操作 新建项目》新建模块》src中新建软件包》新建类文件
demo 数组遍历 package com.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>快速搭建AD域环境</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/%E5%BF%AB%E9%80%9F%E6%90%AD%E5%BB%BAad%E5%9F%9F%E7%8E%AF%E5%A2%83/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Apr 2018 04:15:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/%E5%BF%AB%E9%80%9F%E6%90%AD%E5%BB%BAad%E5%9F%9F%E7%8E%AF%E5%A2%83/</guid>
      <description>快速搭建AD域环境 关键词: LDAP, 域, 运维
 新建域控制器   安装完成重启   重启后部署域控制器配置   安装时本地计算机administrator用户不允许密码为空，ip需设置为固定ip   DC2加入域   普通机器使用使用普通用户加入域即可   Linux加入域 点击链接查看详情 https://maka8ka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux 加入域</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/linux-%E5%8A%A0%E5%85%A5%E5%9F%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Apr 2018 03:20:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/linux-%E5%8A%A0%E5%85%A5%E5%9F%9F/</guid>
      <description>Linux 加入域 关键词: Linux, 运维
在 Ubuntu 桌面平台上，安裝 samba 和 winbind 套件
sudo apt install samba krb5-config krb5-user winbind libpam-winbind libnss-winbind   針對預設的 Kerberos 第 5 版領域，請輸入您 AD 網域的 DNS 名稱 (全部使用大寫字母)。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>域渗透-SYSVOL密码-LAPS</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/%E5%9F%9F%E6%B8%97%E9%80%8F-sysvol%E5%AF%86%E7%A0%81-laps/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 11:39:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/%E5%9F%9F%E6%B8%97%E9%80%8F-sysvol%E5%AF%86%E7%A0%81-laps/</guid>
      <description>域渗透-SYSVOL密码-LAPS 关键词: Windows, 域, 漏洞
域渗透&amp;ndash;利用SYSVOL还原组策略中保存的密码
0x00 研究内容  SYSVOL介绍 管理员批量修改主机本地管理员密码方法 组策略其他可被利用方法 LAPS介绍  0x01 SYSVOL介绍 在域内有一个默认的共享路径：\\SYSVOL&amp;lt;DOMAIN&amp;gt;\
此路径所有域内主机都可以访问，里面存放的是一些配置文件等。
0x02 管理员利用组策略管理密码利用方法  利用的前提条件 Windows Server 2012之前版本不包括2012，未打KB2962486补丁  如果域管理员使用组策略批量管理时，填入了密码，则此密码会被放入该共享文件夹中，虽然是被加密的，但是微软公开了其AES加密密钥，所以很容易就可以解开密码。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docker常用命令</title>
      <link>https://www.maka8ka.cc/post/docker%E5%B8%B8%E7%94%A8%E5%91%BD%E4%BB%A4/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2017 19:25:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.maka8ka.cc/post/docker%E5%B8%B8%E7%94%A8%E5%91%BD%E4%BB%A4/</guid>
      <description>Docker常用命令 关键词: 容器, 运维 状态: 需补充
Docker 相关命令 Docker 示例  docker运行MySQL容器  docker run -d -p 3306:3306 —name mysql -e MYSQL_ROOT_PASSWORD=root mysql</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
